速食時裝：製衣業極之唔環保，尤其係uniqlo,希望大家唔好再買新衫，要買都唔好去uniqlo

週二 2018-06-12
作者：Maria Belen Marquina-Barrientos

「時裝公司是否能影響服裝消費者的購買行為，取決於他們滿足消費者需求的能力。」

某天，你很想逛街買衣服，於是你走進商場裡面的H&M或Uniqlo，你拿著購物袋，準備像店內其他人那樣，享受一次忙碌而愉快的購物經驗。你挑了一些基本的款式：不同顏色的T恤，一條你急不及待想穿去赴約的牛仔褲。你滿足地走出店門，為自己能用有限的預算買下各種服飾而洋洋自得。在之後的幾個星期內，你因為衣服縮水或破損而把它丟掉，但你並不心疼。畢竟，五件T恤只花了你20美元。你成為了我們稱之為「速食時裝（Fast Fashion）」的一部份。「速食時裝」指的是製造和銷售款式時髦但便宜的、一次性消費的服裝產業；因為那些喜歡以更快的速度和更便宜的價錢來追求潮流的消費者，他們經常會忽視了服裝的生產和丟棄帶來的災難性的後果。水污染、水浪費、低工資、性別不平等，以及廢物管理，這些只是這個一天就能賺取數十億美元的時裝產業，為我們的環境和社會帶來的問題的一些例子。

本文旨在指出該行業目前的狀況，以及其對環境和社會的影響。之後，本文將探討解決這些負面影響的三種方法：（1）通過基層的努力來迫使企業改變他們的做法；（2）通過高端時裝倡議運動，鼓勵企業生產符合環保和公平貿易準則的高級時裝；（3）小型企業生產高品質以及可持續發展的服裝時不會定價過高。文章結論強調，投資於綠色時裝（Eco-fashion）產業可帶來更多的實質利益，可以通過明確的可持續發展信息和相互配合的流程來提高服裝生產的標準。這樣，可產生對可持續產品的需求，因為小型時裝產品線的市場佔有率變多了，有望可以改變消費者的行為，而不是單單靠生產方面來改變消費者的需求。

供應鍊和行業趨勢

今天我們所熟悉的時裝行業在2005年後發生了顯著變化，當時世界貿易組織（WTO）解除了限制海外服裝生產的配額制度，為現在這個耗資3萬億美元、全球僱員超過6,000萬人的行業敞開了大門。該供應鏈通常從類似烏茲別克斯坦的棉田開始，那裡的工人通常在不人道的工作條件下、在烈日或大雪下收割棉花。與此同時，其他工廠則在生產紡織品加工和染色所需要的各種物質，當中通常包含了有毒化學品，例如壬基酚聚氧乙烯醚（NPEs）、鄰苯二甲酸酯和偶氮染料。棉花收成之後就會被運送到印度、孟加拉、中國及其他出口加工區（Export Processing Zones，EPZs）來製作紗線和紡織品,並以先前生產的化學品和大量的水來做印花和染色。服裝生產的耗水量相當地大，準確來說，一條牛仔褲和一件棉質T恤就需要20,000公升的水！而且製衣過程中產生的廢水也嚴重污染水源。勞動力方面，則以那些通常被稱為「移民工」的婦女、兒童和經濟難民為主；他們通常需要工作一整天來賺取微薄的工資，並且長期接觸會致癌的有害染料。他們的勞動最終變成一件件在世界各地商店出售的、不到20美元就能買到5件的廉價T恤。今天，我們買的衣服比1990年代初增加了400%，該數字已經是調整了人口增長之後得出來的。隨著人們這種對新衣服永不滿足的慾望，帶來的問題包括運輸產品而導致的污染、社會和環境為之付出的成本，以及數百萬噸衣物最終丟棄的地方——垃圾堆填區

對環境的影響：水

時裝產業對水最大的影響應該就是污染河流和湖泊了，主要是因為製衣過程使用有害和有毒的化學品、染料和清潔劑。根據綠色和平的調查，衣物中發現的化學物品包括NPEs、有毒全氟化合物（PFCs）和偶氮染料，這些對人類和動物都會產生致癌作用。根據英國衛報的報導，將近20%的水污染是紡織業所用的約8000種合成物所產生的。

中國約70%的湖泊和河流受到不同程度的污染，其中大部份就是來自服裝業。而就像石油洩漏事件一樣，中國於2012年出現的紅河事件就是服裝業內的企業引起的，而這些企業都不願採取有效措施來減輕環境破壞和改善其生產流程。

河流、湖泊和海洋的污染問題並不是速食時裝產業對水資源唯一的影響。衣物的生產，從採集棉花到最後的完成品，都要消耗大量的淡水。一份關於孟加拉製衣業影響的報告計算出，生產一公斤布料的用水量相當於兩個人一天所需的總水量。

對環境的影響：廢物

廢物也是時裝業的另一個副產品，包括在生產過程中以及消費後的階段。製衣業每年生產的4,000億平方米的紡織品中，超過6%被認為是「裁剪車間地板上的廢布」，通常最後都是進了垃圾堆填區。而當這些低質量的服裝生產出來後，一些大城市例如紐約、倫敦和香港，每年都會丟棄超過一百萬噸的衣服，當中的80%是可以再用的，但通常最後也是直接進了堆填區。事實上，僅在2012年，美國就把1,100萬噸的衣物送到堆填區，短短一年就佔據了將近1億立方米的空間。

對社會的影響：勞工

對速食時裝的需求造成了跨國企業不負責任的生產方法；他們往往忽視了證據確鑿的奴隸工和童工問題，並進一步加強了性別不平等的現象。例如，有報導表示，在中國廣東省，製衣業的年輕女工每個月都要加班150小時，薪金微薄，顧主也沒有為她們買保險。在柬埔寨，製衣業裡有80%以上的工人是女性，其中很多都是家庭中的單收入人士；以現有的工資而言，她們大都無法負擔一個較為體面的生活。

同樣值得關注的是，這些跨國企業公然無視童工的報告。荷蘭跨國企業研究中心（The Center for Research on Multinational Corporations）發表了多份報告，評估了時裝業危害和侵犯人權的行為。例如在印度，60%的工人年齡都在18歲以下，其中很多都是被逼終日守在他們的工作場所裡的。

由於缺乏監管，很多工廠的工作條件都很惡劣，甚至是危害性的。2013年孟加拉的拉納廣場（Rana Plaza）工廠倒塌，造成一千多名工人死亡。該事件使孟加拉製衣業的安全隱患問題曝光。現時，服裝的生產「慣常外判給位於全球南方國家的出口加工區，這些地區的工資，以及所有跟生產相關的規章和制度都比全球北方國家的低。」今天，全球97%的服裝是在「較少勞工法和最低工資水平極低」的國家中生產的。

時裝業改革面對的挑戰

以負責任的勞工條件和環保的方式生產而出的服裝往往價格較高，對消費者的吸引力也較小。即使消費者對環保主義抱持積極的態度，但也很少把這種態度付諸行動，轉為購買符合道德標準的服裝。研究表明，消費者接受價格上漲10%；但如果價格提高25%或以上，他們就比較不願意購買該物品了。除此之外，那些平時並沒有在積極尋找符合道德標準的服裝的消費者，往往不了解他們的衣服的來源，以及服裝業帶來的社會和環境影響。因此，如果要有效減少速食時裝造成的負面影響，改變人們的消費行為也尤為重要。消費者的需求使這個行業不斷增長，只要人們繼續購買這種一次性消費的、廉價的時尚，時裝公司就會繼續生產。2012年，香港的一項研究指出，將近90%的受訪消費者從未購買或不確定是否曾購買綠色時裝。這帶出了我們的第一個挑戰：消費者對時裝業認識不足，他們很少願意或能夠，以一個較高的價格來購買以公平的勞工條件和減少使用有害物質而製作出來的衣服。

在一個烏托邦的世界裡，消費者意識到速食時裝的社會環境足跡，對衣服的需求就會降低。隨著市場需求的轉變，大型跨國公司就會出現利潤下滑，進而減少分店。這將大大改善目前的環境，以及被受制於工作場所上的工人的情況。不過，全球數以千計的零售商、營銷專業人士、設計師、藝術家和低技術工人就會失業。有些人甚至會爭辯說，儘管南亞製衣業的工資很低，但總比沒有工資好。全球化，不只是時裝業，創造了剝削海外廉價勞動力的機會，但這些家庭之前可能是完全沒有收入的。隨著時裝行業的失業威脅論越來越盛，要脫離該行業的動力就越來越低。儘管如此，為了讓該行業產生一個持久的、可持續的變化，就必須去除「勞工條件已做出足夠的改善」的看法。

目前做了些什麼

一些非牟利團體和國際組織已經發起了多項倡議運動，揭露了H&M、Calvin Klein、Zara、Nike和GAP在內的多個時裝企業引起的種種問題，包括使用危險化學品、污染、水的浪費、不安全的丟棄方法，以及不人道的勞工條件等等。以綠色和平的「DETOX為時尚去毒」項目為例，該項目與其中一些公司簽訂協議，公開它們的生產方式，並鼓勵它們生產更符合環保和公平貿易的服裝。他們的報告指出了在服裝中發現的化學品，同時也教育公眾和生產商有關時裝的社會環境足跡，以及使用鄰苯二甲酸鹽、NPs和NEPs所造成的健康危害。

「Flawed Fabrics（有缺陷的衣服）」和 「Captured by Cotton（棉花的衝擊）」 是荷蘭跨國公司研究中心和荷蘭印度委員會（India Committee of the Netherlands）贊助的另外兩個項目，關注印度紡織廠的工作條件和社會環境足跡。孟加拉的「清潔紡織品夥伴計劃（Partnership for Cleaner Textiles,簡稱PACT）」、國際工會聯合會以及眾多的國際組織也通過對污染和勞工問題進行大量的研究，開展了多個宣傳運動。

教育並提高對時裝公司生產、運作的認識非常重要，可惜的是，這些倡議運動還未能促使該行業做出重大改變。事實上，這些報告所針對的許多服裝企業只用最低的力度來改變他們的生產流程，導致該行業出現一種「漂綠行為（greenwashing）」，即是指企業宣傳綠色環保的公關策略，卻沒有實際環保的行動。雖然一些公司是有朝正確的方向邁出了一小步，例如H&M，該公司在綠色和平的揭露行動後，推出了環保時裝系列；但這只是該公司的一個新系列，並不是用來取代傳統的生產線，H&M仍然繼續使用有毒染料進行大規模的生產。在一個資本主義的社會裡，H&M可能正在等待市場來告訴它：當消費者對環保服裝有需求時，它可能就可以吹捧自己是第一個引入環保生產線的速食時裝製造商之一。當然，只是增加一條環保生產線是不足夠的，畢竟該公司仍然是造成速食時裝相關問題的主角之一。或許假以時日，他們會採取行動取代他們現有的生產線，而不是僅僅提供一個替代品。

第二種策略是通過高端時裝設計師和藝術家推出符合更高的公平貿易準則和生態足跡較低的服裝系列。英國時裝設計師Vivienne Westwood的「Handmade with Love（用愛來手作）」計劃就是跟聯合國「道德時尚倡議（Ethical Fashion Initiative）」的合作成果。Westwood與肯尼亞（Kenya）的工匠合作始於2013年，近年又加上了布基納法索（Burkina Faso）；通過與當地工匠的合作，Westwood把他們的傳統文化帶到了時裝主流世界。Stella McCartney則是對抗速食時裝以及速食時裝引起之廢物和污染問題的另一活躍的時裝設計師。她全部的分店和工作室都是以可再生能源來發電的；她大部份的設計都是採用有機棉或其他有機布料、可生物降解的鞋底，甚至循環再用物料。事實上，她是加入自然資源保護協會（Natural Resource Defense Council）開展的「Clean by Design（清潔始於設計）」倡議活動的第一家奢侈品公司，該活動旨在減少浪費並促進一個更清潔的自然環境。

這兩項活動同時具備了一個非常重要的元素，那就是讓當地社區參與這些服裝的生產。他們在培訓工匠方面進行了重大投資，讓他們一起以一個更環保的方式來生產紡織品，同時也從他們的傳統文化和工作過程中吸收知識。手工藝品商店的建立不僅讓婦女的勞動得到公平的報酬，而且也能夠幫助他們成為企業家和時裝設計師，做到婦女充權的成效。

這些項目開始把道德服裝和環保服裝引入高級時裝的世界，而高級時裝界又通常帶領著整個服裝業的趨勢。可惜的是，Westwood和McCartney的設計一件就要高達數千美元。高端服裝的消費者在響應、參與該運動方面就做得很好了；但在現實生活中，他們只是佔整體消費者的一小部份。如果買一件衣服就要花費3,000美元，大部份的消費者都無法負擔，也就是說他們也無力參與時裝界的這個正面轉變。

綠色時裝：值得投資的一個產業

在一個資本主義和消費主義主導的社會中，措施往往要在其遊戲規則中才會發揮有效作用。時裝專賣店和有識之士看到了綠色時裝的發展潛在機會，將這類服裝類型定義為「在設計和生產方面把對人類和社會的益處最大化，同時把負面的環境影響減到最小化」。Reformation的創始人，Yael Alfalo，她專注於高品質和時尚的產品，因為這就是時裝行業所要帶出的信息。對她來說，「我們不是要去帶領出可持續性的潮流。可持續性和科技這兩個元素都將成為所有公司向前發展的工具。」

確實，綠色時裝產業的增長和投資對改善環境和勞動力的成果可能比羞辱運動更有效。為什麼呢？因為它是通過嘗試改變消費者的行為，鼓勵他們做出負責任的選擇，而又不需要去犧牲他們對時尚風格的需求。Ting-Yan Chan和Christina W.Y.在香港進行的一項研究就顯示，可持續時裝的成功背後的其中一個動力是：店內相關環境對消費者購物經驗的影響。氣氛、音樂，以及所帶出的道德服裝的信息，這些都是影響消費者行為的因素，特別是在實體商店中。商店提供的信息也很重要，標籤和證書也有助於改變市場，讓消費者了解他們所購買的服裝的來源。

目前，大多數的綠色時裝零售商都是網店，而且只有當消費者積極尋找環保商品時才會找到。此外，「環保意識強的消費者往往受教育程度比較高，經濟和收入水平也較高。」為了更有效地解決時裝行業的問題，設計師和投資者就必須針對廣泛的消費者。增加對綠色時裝的投資，有助於將綠色時裝發展為主流行業，而不是只是作為那些已經具有社會和環保意識的人士的另一選擇。

事實上，綠色時裝產業已經開始蓬勃發展了，以英國為例，2009年綠色時裝的銷售額達到2.94億美元，已經突顯出該行業成功發展的潛力。這是一些企業家利用現有的、人們對時裝的慾望，加上可持續性的元素，創造了一個可以改變消費者服裝標準的、有利可圖的商業模式。只是依靠揭露服裝行業背後的醜陋事實已經不再有效；相反地，有識之士正在努力改變消費者對可持續服裝的需求。誠然，他們正在重新設計時尚。

對時尚的需求不是一種罪過，而是它的生產方式。一個更公平、更清潔的未來應該包括我們換新裝時、沒有道德負擔地分享我們的興奮愉悅。我們希望可以很快看到H&M和Uniqlo等公司加入綠色時裝行業，不再以偶氮染料和奴隸工來污染時裝的自我表達和藝術美感。

註：為貼合讀者的生活環境，本譯文在例子方面和個別文句稍作改動。

結論：唔好再買咁多衫，尤其係h&m同uniqlo更加唔好去

uniqlo啲t shirt好貴，成一百蚊一件，款又唔係特別靚，人哋baleno99蚊有三件，你睇下呢間公司幾掠水啊，仲有呢間公司出晒名勁唔環保

好，決定以後買衫只去u記
對抗環保撚，你我有責

u記出紅牌必買
白牌 睇吓就算啦

環保撚退場吧

同香港人講呢d野真係冇乜人會理
不過依家d人既屋企愈來愈細，相對上會逼使佢地買少d 3

製衣業係世界第二大污染源頭，所以絕對要減少

同用飲管會整死海龜一樣咁on9

毒撚仲可以去邊到買衫
係咪想逼死我

毒撚去邊度買

你睇下時裝界有乜反應
唔知環保撚幾時唔著衫呢

咁關u記咩事，直頭係衫都唔好買啦。

利申買開u記，算係平得耐用，買一件著好多年

環保膠係唔會叫人唔好買衫，只有我呢啲真環保鬥士先會叫人唔好買衫

我不嬲反對人買咁多衫，製衣係世界上第二污染源頭，我平時都係幾年先買一次衫

咪癲

咩牌子都好，洗多幾次件衫個色就無靚，d人咪一樣照買新衫

環保撚算柒數啦好嘛
人生無聊得滯屎忽痕諗埋d on 9野

我一件uniqlo可以著5-10年
點唔環保?

其實fast fashion好似都講咗好耐
有套documentary叫the true cost 可以睇吓
唔單止講緊環保，仲關乎污染，剝削工人
我覺得u記啲衫質地都好過h&m嗰啲 同埋都係實用為主
所以都比較難避開唔買
另外又少啲機會接觸到sustainable fashion
其實買二手衫都係一個選擇
不過香港好似冇外國嗰啲咁方便

其實係，環保係唔應該幫襯大企業同唔追逐潮流，要對抗消費主意，因為全球化生產鏈係一定好耗費、造成污染 全球環保膠係咁走飲管同走包裝想節省資源，都一定唔及大企業一次生產所造成嘅耗費同污染多 所以日本啲人先話要斷捨離同提倡簡約生活，唔好咁多慾望，唔好消費咁多

買少d買耐用d
買d回收再造衣物

真心uniqlo算㩒著，h&m呢d先唔好買，料差

baleno啲衫最大都著唔撚落，點買

以後只幫襯u記

幾個星期就縮水
條友一日洗幾廿次同一件衫？

推到u記含撚

但對於窮人黎講呢啲廉價時裝嘅價格真係好吸引
貴個啲又買唔起，u記個啲錫住著都著到好幾年

利申窮撚

U記又平又高質

香港有咩替代品先

一係你七呎高，一係你去錯童裝部

大牌D 衫都唔襟嫁啦
不過唔襟得來UNIQLO最平咁解

大佬呀你班連登仔唔好咁痴線
盲反環保
同盲環保班環保撚有咩分別

H&M 個啲真係時裝垃圾
Uniqlo 啲basic 款超碼唔易out、料又好過h&m，
可以著到兩年

咩叫紅牌白牌？

baleno? 不了 on99 cutting, 著到肩頭起角

環保撚死全家

瘋狂買衫係消費者行為，你怪賣衫佬賣得平？
係買碌卡都要買，信用卡公司又唔環保？

用料同生產要監管係國家問題，我唔買H&M都會有GU，根本消費者睇唔到咁多

人類回歸全祼

吓H&M不知幾環保
2年前賣緊個隻款2年後仲賣緊

咩係紅牌，白牌？？

留名等睇環保撚唔著衫

應該係拒絕淘寶嘢開始，着一次或甚至着都冇着過就掉咗佢仲唔環保
着出嚟又汚染市容尤其嗰啲所謂大陸運動品牌，會令人聯想到孫楊食禁藥咁

要咁環保黎做咩

個地球大家都有份,請明白,環保膠同真環保嘅分別

你話U記唔環保
但唔代表其他brand 唔環保
而且如果個個都U記
咪少d其他垃圾

仲環保

買U記

對抗環保撚 你我有責

ethical brands 除咗patagonia同noah之外仲有冇

希望環保撚唔好著衫出街
咁就唔會污染地球
出街快捷又方便

你找數咪聽你講囉

唔著衫好唔好？

喂哥仔
你冬天唔好著多幾件衫呀
唔環保呀
著得個兩個月就要換
浪費到呢

你叫啲女唔好買衫

TLDR

u記都算速食?
香港好多人日日都著緊喎, 不知幾耐著
真係有錢嘅已經唔會買u記, 根本完全冇呢個問題

冇撚野呀，uniqlo質素分分鐘好過d垃圾brandnames，
主打就係sale佢d質素同技術，heattech著過未呀？
樓主應該都係d u記都未著過既環保憤青

即刻去買多幾件先

開多D冷氣 全球暖化快D咪著少D衫
日日37度 度其搵塊樹葉遮一遮就得

屌你
衫平又屌
即係買貴衫先岩呀
邊間名牌打手黎

未撚聽過,平都比人屌
野貴屌,平又屌,想點

依加愈來愈少靚料既衫
u記啲料最衰 h&m 好少少
反而bossini啲料都唔錯

都要啲人著完即棄先會唔環保
u記質素好咪耐著, 耐著咪唔會即棄, 唔即棄咪唔構成唔環保

質素好咪著得耐，根本喜新厭舊係用家問題，
賴天賴地賴廠家

sor係 baleno

同意 其實zara 係fast fashion & fashion 大毒瘤 佢唔提

唔明點解唔屌柒fashion班人
年年季季都硬係要整唔同色 唔同款 係都要整d花神落去
反而我用u記淨色衫
都係著到變形變色先換
著左好多年都係同款

人係最唔環保嘅生物

幾時自殺?

ok 不如著返獸皮算

fast fashion 排隊有排都未到uniqlo...
u記好多款都好大路, 好多都咩場合都啱著
其他地方唔知, 但香港一定冇呢個問題

冇錢啊，u記都唔畀人買，屌你老母

咁都有得講
城市人富足左收入多左自然會消費
點可以阻到人消費唔比人買衫
不如係回收方面做好d好過啦

買乜衫著又關啲環保閪事
呢班正一冚家鏟嚟
利申 HM UNIQLO只有資格做我啲睡衫

其實唔應該針對U記，係全球化同新自由主義嘅問題。全球化採購、生產同銷售鏈，要追潮流、快同平，一定會造成資源耗費，即係根本就唔使製造咁多消費品出嚟，講真就算個製作過程同用料點環保，其實根本唔需要咁多呢啲嘢

但大企業為咗賺錢，佢一定會用好多sale呀、廣告等等，去令人無咁嘅需要都消費，但呢啲嘢又會關係到經濟發展同就業問題。所以而家係成個經濟運作模式，造成污染同耗費

至於點解特別講到fast fashion呢個行業，可能係覺得著衫算係人類需要入面最唔緊要啩，就算件衫wer咗殘咗out咗，只要未爛都仲可以繼續用啩

環保撚: 買衫同環保一樣都要用黎打卡呃like

我唔著衫 環保過你

sor 9囉, 男人老狗, 唔買U記,其他又買唔起

環保撚唔消費才是最環保

大家現實點吧
Esprit 夠哂環保吧？
我個袋同件衫著到而家都冇甩色 仲好好著
但大家買唔買先？
有時佢d款仲有特色
係貴左少少
但而家就係潮流寧願買平dd 但冇咁襟著既衫
因為心理感覺要扔衫都冇咁內疚

平即係容易買 得閒減價又買下
你睇下390思捷
雖然公司營運有問題
但大環境係個個用腳投票
比起耐著 季季平轉潮流先係開心

講真 買貴嘢都係一季季咁著 其實冇乜大分別
唔著捐咗佢仲實際

睇左，係幾正

我都唔明fast fashion關u 記咩事
prime mark topshop h&m zara

就係因為咁所以先講環保
以前啲人窮 係買 quality 講要"come"著
依加平但料差 做成浪費
上面個巴打講得好好

我一件記tee 至少着兩年

又趕絕毒撚

講得好啱
不過簡約生活好難做

唔好話廣告, 你喺條街見到有人咁著好好睇, 用緊嘅嘢好好用咁, 都會刺激起想要, 點樣可以低慾望真係一個問題

速食時裝係講緊呢啲品牌新款上架快
好似ig果間ohkoreabeauty咁
一星期推七套衫上架 舊果啲又未賣曬
款黎講黎黎去去都係咁
買完都未黎得切著又推新既出黎 跟住又去買
呢個過程先係唔環保

環保呢樣野其實係好違反人性
唔係點解會咁難做

成篇文完全冇提過U記點唔環保，樓主讀寫障礙?

Who Fuckin care

支持下先

想環保，唔好著casual嘢，著suit，呢類服裝係永不outdate架，冇咗唔興嘅問題

U記好平咩

岩，唔好消費
回歸大自然
咁就環保

same

其實係大家太放縱
可以replace/recycle的地方大家咪做
手術呀 要無菌個d無得講
但飲管根本有替代 但個cost問題令人卻步
Earth dies, you die. You die? Earth lives.
總會有人要埋單 只係可能唔係大家有生之年

其實呢d係要監管
而唔係叫大家改變消費模式
就算大家唔買u記
都會有其他野污染

U記啲料算襟著

未睇都估到負評如潮

要求環保係個人選擇 點解一定要逼消費者呢？你話血汗工廠要抵制都叫有point d

政府做好規管生產商先係最直接

無買FAST FASHION好耐

在之後的幾個星期內，你因為衣服縮水或破損而把它丟掉，但你並不心疼。畢竟，五件T恤只花了你20美元。

我啲u記起碼玩五年，反而新派名牌貴衫幾星期就勾難哂又過時

屌你老母我重貨申州你叫人咪買U記！

收皮啦 咪又係買衫

咁你生存到而家有幾多件衫同褲？

多謝幫u記打廣告
以後我會去多啲架啦
環保撚越反對 我越支持

好多為反而反既小學雞

而家左翼運動俾人膠化得好梗要
明明名貴品牌一樣咁俾極少回報啲生產者
計剩餘價值，名牌工廠更加剝削得更多價錢。

佢不如話出少啲人工，生活必需品成本高可以鼓勵佢地環保啲丫笨

所以貴同平都一律唔好買

分唔到真環保同環保膠嘅分別??你買衫只會益大財團,我都支持繼續用飲管架,地球收皮對你有咩好處??

記得大概十年前講nike adi 血汗工廠極大污染 exploit 員工 依加啲人冇左回事

Uniqlo啲衫咁撚硬淨都叫人唔好買

有咩品牌替代？

唔係叫人買名牌，係叫人盡量減少不必要消費，唔好見平就買

屌你老母，啲環保撚真係好鳩煩。
用飲管又唔撚得，要用佢地嗰枝可再用飲管。
外賣盒唔用得，要用佢地啲濕鳩食物袋。
H&M , Uniqlo又話速食時裝，叫人咪撚買，最好著有green clothing 嘅。但係文中舉嘅有green clothing 嘅係Westwood ，真係ok u win ，一個一件衫100有找，另一間一件千幾蚊。

班所謂環保嘅意思，就係比錢人賺，做水魚。
環保牙膏幾錢枝話？
成舊水一桶？

環保個本意其實就係減廢
唔好多用 應買則買 唔好浪費 再做好回收
唔知點解依加搞到咁 多得班環保撚

設計費3000usd

on9

篇文內容無詳細睇，我唔係叫人買嗰啲環保貴衫而係uniqlo依然太貴，最好買bossini或者beleno然後起碼著五六年之後先好換

好撚長呀 點睇呀

baleno

我一件衫著5年...

齊齊唔好著

咪又係fast fashion

最緊要係平，同埋你買咗可以著七至八年

原來對環境做成咁大破壞

咁點算好呀

嚇到我馬上買左幾件u記定定驚 ，即刻c伏哂

人係唔會有自覺同唔會團結抵制某財團集團
要政府帶頭做野先有用
篇文講既所有問題，其實當地政府夠膽做幾個決策已經直接解決到大部份

炸死哂班支拿人就最環保

同h&m比，u記d衫真係襟著好多好多

你帶頭唔著衫咪最環保

連登做咩反環保得咁緊要？我無做 proof reading係我唔啱，但都無理由反環保架，我不嬲唔係環保膠嚟，因為環保膠係唔會反消費主義

U記都話貴

佢地成日都錯重點

baleno平之餘料 consistent 好

人型著乜都型
人柒著乜都柒

uniqlo d衫比較適合亞洲人 但無可否認比d阿叔大陸支著到個觀感唔太好
同埋係街撞款既機會都真係幾大 不過識襯衫其實著咩都一樣

如果早幾年羅黎講, 可能仲要有D效用
但而家環保(撚)呢個朵已經臭晒, 衰過過街老鼠
你講得點好都好難說服到大眾
當日搞鳩人地用飲管, 搞到普通市民怨聲載道
好難叫人同你坐一條船, 唔好問點解人地反你地反得咁不智
你自己諗下自己係幾咁 不智在先 搞鳩人地

膠袋, 飲管 呢D野, 本身就係石油製品既副產品(廢料) 再造出黎
你唔用膠袋, 飲管, 呢D廢料一樣係地球出現, 唔利用反而唔知用黎做乜好
好啦, 而家到鋼飲管,紙飲管, 一樣有污染, 咁點? 當睇唔到?

我本身都支持環保, 但見到你條環保撚咁既思想, 真心不了.

周街派支鋼飲管 我有幾支係屋企 一次都冇用過

講咗好多我係合理環保人士，唔好同啲垃圾假環保膠混為一談，我一早講咗我讚成用膠飲管

依家無人咁大大聲環保啦，唱到臭哂

最唔環保應該係淘寶淘埋啲垃圾衫落嚟著幾個月就掉嗰啲人

點解係叫人唔好做，而唔係諗個令人滿意同效法嘅替代方法

咁無衫著買邊間

你起錯標題

屌你老母打咁撚長邊個想睇啊
環保撚特別麻柒煩

u記t一定好撚過其他個幾隻同價牌子

環保撚返去原始森林住最適合

寫嗰個 on9, 轉貼嗰個弱智

速食時裝之所以唔環保，係因為款式轉得快，d 人著兩下就掉，加上廠商刻意將d 衫造到唔耐用，例如專登用幾隻唔同 shrink rate 嘅布料拼成一件衫，洗兩下就會走晒樣

uniqlo 普遍都係大路款，唔潮亦唔 out，亦比較耐著， longevity 講緊數以年計，相比速食時裝係數以次計

樓主環保癌到連購買耐用衣著都定性為不環保

環保就唔著衫啦

環保無價，你死撚去買高端 eco-fashion 啦仆街

利申: 恤衫主要都係揾 tailor 度身造

未入以為牛牛潮文
真係唔好再買衫... UNIQLO D衫有靈性
幫人保暖 之類

高端

日五yen黨全進場

我一直唔知uniqlo係耐著，我見uniqlo賣咁貴以為同其他fast fashion一樣，我誤會咗起錯標題我向大家道歉

呢家講環保連衫都唔俾買 cls

"... uniqlo賣咁貴... "

屌你，假膠? 仲要轉貼咁大篇嘢

邊間對手搵嘅打手啱
On99咁撚多間指名道姓係要講明uniqlo

想迫死毒撚

天下烏鴉一樣黑

邊間唔順超就用白烏鴉嘅標準去批鬥佢

2019 環保撚真係特別惡

翻過呢d速食時裝 曬勁多卡紙膠袋
每星期翻幾次貨 真係製造好多垃圾
睇唔體眼

*過

走塑後見到環保二字即反
屌你老母收工即刻去uniqlo買幾件基本tee

H&M世界第一 環保都撈埋